[No China!]賽諾菲(Sanofi)拆分藥品生產業務 新公司有望成為全球第二大原料藥生產商

美國時間24日，賽諾菲（Sanofi）宣布要將部分藥物生產業務拆分成立一家新公司，專門生產錠劑或其他原料藥（Active Pharmaceutical Ingredients, API）。希望能在學名藥陸續湧現的情況下看到一線機遇，預計新公司到2022年的銷售額將達到12億美元，將成為全球第二大API生產商。

分析師指出，賽諾菲目前正處於因糖尿病藥物銷售受困而引發的組織重組中，賽諾菲正遵循著輝瑞(Pfizer)、葛蘭素史克(GSK)和默沙東(Merck & Co.)等幾家同行所走的道路，這些公司已經將一些業務剝離，以專注於高利潤的藥物和腫瘤藥等熱門研究領域。

賽諾菲認為藥品委外製造(CMO)市場將足以成為一項新的獨立業務，而從目前其他藥廠所進行的新投資顯示，賽諾菲的想法是正確的。

賽諾菲未來將成立的新公司規模十分大，預計將僱用3,100名員工，並擁有在法國、德國、義大利、匈牙利和英國等5國中的六個原料藥工廠。

賽諾菲表示，新公司預計在2022年以前於巴黎泛歐交易所(Euronext Paris)進行IPO，但一切仍取決於市場情況。

賽諾菲也將會成為新公司的客戶，並持有30%的股份。賽諾菲的發言人也表示，目前正在尋找基石投資者(Cornerstone Investors)來購買約15%的股份，剩餘的55%股份將進行IPO。

賽諾菲亦在2018年10月將其學名藥業務出售給Advent，並將旗下一家在英國的工廠出售給Recipharm。

賽諾菲的新公司旗下的六家工廠僅佔該製藥公司用於生產生物製劑和藥品50家工廠的一小部分。根據賽諾菲的最新年度報告指出，那六家工廠中，除了位於德國法蘭克福的一個製藥廠外，其他製藥廠都不是賽諾菲最主要的生產基地。

賽諾菲在宣布成立新公司的計劃時指出，藥物短缺的比率不斷上升，由於過敏救命藥速效注射型腎上腺素「EpiPen」、免疫球蛋白和抗癌藥物長春新鹼（Vincristine）等關鍵藥物的供應量偏低，藥物短缺率日益上升。

2019年10月，美國食品藥物管理局（FDA）發布一項報告指出藥品的短缺背後的原因，由於市場未能鼓勵利潤較低的藥品生產，也沒有獎勵生產高品質的藥品製造商。

賽諾菲還指出，藥品業對亞洲供應商的依賴日益增加，主要是印度和中國。但是，這樣的供應鏈十分脆弱，如此次新型冠狀病毒肺炎造成的中國政府封城，就引發了藥品短缺的擔憂。另外，在FDA報告中，也提到有14％的藥品其原料是來源於中國，有8％的藥品是在中國製造。

參考資料：